【流感高峰期】專家預計冬季提早嚴重爆發 籲加緊接種疫苗

近日天氣轉涼，專家指冬季流感高峰期比往年提早來到，今個星期已有兒童患上甲型流感入院的零星個案。專家預計本港冬季流感嚴重爆發的機會大增，呼籲加緊接種疫苗，而新一年「疫苗資助計劃」及「政府防疫注射計劃」即將分別於10月9日及23日開始。香港醫務行政學院介紹抗病毒新藥，效果比「特敏福」更好，又能減少濫用抗生素，目前在私家醫院及診所能應用得到。

香港大學醫學院內科學系傳染病科主任及助理院長孔繁毅教授解釋，世界各地的流感爆發是互相連繫。「2017-18年間，本港爆發了一次嚴重的冬季流感高峰期，錄得384宗死亡個案，包括2名小童。而在2017年間更有H3型流感病毒的夏季爆發。而H3流感病毒該年又到了美國，帶來逾百萬流感病人入院，更有8萬宗流感死亡個案。」孔教授據數據分析，今年澳洲冬季提早出現流感爆發，入院數字也大增，因此估計本港冬季流感高峰期也會提早殺到，嚴重個案亦有可能大增。

「一般而言，嚴重個案在聖誕節至農曆新年時期發生。現在9月尾已出現流感入院個案，相對近十年的情況，已很不尋常。」孔教授表示，會持續觀察數據，未來一至兩星期會看出流感高峰期是否來到。而H3型流感病毒已沉寂2年，他估計今年有機會「捲土重來」，而社區中較少人有H3病毒的抗體，萬一爆發將迅速蔓延。他建議大家盡早接種流感疫苗，而截至今年8月接種率只有14%，低於建議水平。「尤其幼兒園及小學學生，接種率最好達7成以上，才能達到社區保護。」他補充說。

近日衞生署衞生防護中心宣布，新一年「疫苗資助計劃」及「政府防疫注射計劃」即將分別於10月9日及23日開始。而去年推出的「學校外展疫苗接種先導計劃」亦將恆常化以涵蓋更多小學，並以先導形式將計劃擴展至幼稚園及幼兒中心。屆時將會有更多兒童受惠於此政策。

孔教授指，疫苗效用能有效半年，必定能覆蓋整個高峰期。惟接種後，市民仍有機會感染，他建議盡早求診，減低出現流感併發症的風險。

記得帶口罩